### 巴巴罗萨与霍亨斯陶芬家族的权力之路（6）

Adela of Vohburg 福堡的阿德拉



一些编年史记载，1153年3月4日，也就是巴巴罗萨当选国王的一年后，在康斯坦茨的大教堂里，两位教廷的特使和康斯坦茨大主教赫尔曼宣布他与福堡的阿德拉的婚姻无效。当代没有资料提到他们在何时何地因为何种原因成婚。 弗赖辛的奥托无疑应该知道一些内幕，但他的态度也十分谨慎。他只在后来解释为什么巴巴罗萨在1153年9月派使者去君士坦丁堡时才唯一一次提到了阿德拉：“现在国王因为不久前被教廷宣称近亲结婚为由与妻子分居，正在考虑另一桩婚事。”1154年4月11日，巴巴罗萨确认向哈尔伯施塔特（Halberstadt）教区的一座熙笃会修道院捐赠各种财产。他在这件事中顺带提到了一下他的前妻（这也是他唯一一次在自己的宪章中提到她）和她的兄弟贝特霍尔德（在宪章中只提了贝特霍尔德这个名字）同意捐赠一片牧场。很显然，巴巴罗萨和阿德拉的婚姻还有离婚是个很敏感的话题，弗赖辛的奥托和大法官都认为对她避而不谈是个明智的行为。鉴于巴巴罗萨在婚后立刻加入了为期两年的第二次十字军，而且在加冕为国王后不久就提出了离婚诉讼，所以他们作为夫妻最多共同生活了三年。

阿德拉其实与巴巴罗萨的社会地位相称。她的外祖母柳特嘉德是扎林根公爵贝特霍尔德一世（Duke Berthold I of Zähringen）的女儿，她的母亲阿德莱德（于1127年去世）是皮亚斯特家族的波兰公爵弗拉迪斯拉夫一世（Wladyslaw I of Poland）与神圣罗马帝国皇帝亨利三世之女朱迪丝的女儿。阿德拉的父亲福堡侯爵迪博尔德三世（Margrave Diepold III of Vohburg），几十年来一直都是帝国政坛的重要人物。他和康拉德的岳父苏尔茨巴赫的贝伦加尔一世（Berengar I of Sulzbach）一同曾于1104-1105年在巴伐利亚地区煽动亨利五世对他的父亲进行叛乱，不过后来贝伦加尔的影响力要高于迪博尔德。 在亨利五世保存至今的约130份宪章中，贝伦加尔见证了其中的33份，而迪博尔德只出席了14次，但值得注意的是，在这其中有12次是他与贝伦加尔一同出席的。在洛塔尔当选后，迪博尔德起初选择支持斯陶芬兄弟，但在1128年他又与国王冰释前嫌，并娶了丽琴莎皇后的堂表姐妹为第二任妻子。与此同时，他的儿子迪博尔德四世（去世于1136年之前）与巴巴罗萨的姨母玛蒂尔达（她后来又改嫁了苏尔茨巴赫的格哈德二世（Gbhard II of Sulzbach））结婚。在于1146年4月8日去世之前，迪博尔德三世见证了康拉德三世的九份宪章，因此阿德拉成为巴巴罗萨的妻子完全是一个很合适的人选。

不过，选择阿德拉成为巴巴罗萨的妻子还是有一些其他方面的正义。福堡位于巴伐利亚的诺德马克（Nordmark）地区，是多瑙河以北与波西米亚交界的地方，在这里还有另一个有权有势的大贵族，就是苏尔茨巴赫家族。阿德拉同父异母的弟弟贝特霍尔德二世，还有她的侄子迪博尔德五世并没有继承迪博尔德三世作为福堡侯爵的爵位，相反是康拉德三世的内兄弟苏尔茨巴赫的格哈德二世伯爵（Count Gebhard II of Sulzbach）继承了。一些学者指出，康拉德因为迪博尔德三世与皮亚斯特家族的亲戚关系而反对康拉德在波兰的政策感到很不满，因此康拉德通过没收诺德马克来惩罚了福堡家族。不过一旦福堡家族的权势被剥夺了，那么就解释不通为什么巴巴罗萨还会娶这么一个无名无权家族的女人了，尤尔根·邓多佛尔（Jürgen Dendorfer，现代中世纪史学家）认为很可能格哈德只是作为未成年的迪博尔德的暂时监护人，后者成为了他的继子。无论如何，最迟在1154年，贝特霍尔德已经恢复了他父亲的地位。

更令人费解的是，在14世纪熙笃会的瓦尔德萨森修道院（Ciestercian monastery of Waldsassen）提供的编年史中称，腓特烈从阿德拉的嫁妆中得到了埃格兰德（Egerland）地区，这是一片森林密布的地区，位于今天捷克共和国的切布（Cheb）附近。（瓦尔德萨森的意思是森林的居民，位于切布的西南面，在现在靠德国一侧的边境）。鉴于“小公爵”巴巴罗萨是1147年3月2日康拉德将瓦尔德萨森授予“杰出的迪博尔德侯爵”的唯一重要见证人，所以很可能巴巴罗萨便是在此时娶了阿德拉。问题是埃格兰德最迟在1154年已经归施瓦本的腓特烈四世公爵统治，而巴巴罗萨是直到1167年康拉德之子去世后才获得了这一地区。因此，后来瓦尔德萨森修道院提供的编年史很可能是错误的，康拉德宣称埃格兰德是他的领地。但这一解释又提出了一个问题，为什么国王会对迪博尔德的继承权表现得如此刻薄，而巴巴罗萨又为什么会在这种情况下与阿德拉结婚。如果埃格兰德事实上是阿德拉的嫁妆，那么巴巴罗萨完全可以用这块领地与康拉德进行交易，从而达到他继续向东部的纽伦堡和班贝格扩张的目的，也可以换取离巴巴罗萨更近的斯陶芬家族领地，甚至巴巴罗萨可以干脆不顾父亲的反对将埃格兰德地区出售，为他参加第二次十字军东征筹募资金。如果他做了后一种选择，那么大概可以解释为什么腓特烈二世公爵对他的兄弟教唆自己的儿子参加十字军而感到如此愤怒。无论如何，巴巴罗萨很可能在阿德拉的嫁妆中获得了迪博尔德的一部分财产，即斯陶芬的施瓦本公国辖下的乌尔姆以北的布伦茨河畔京根（Giengen an der Brenz）地区。

还有另一个看待这一事件的角度。由于迪博尔德三世是1146年巴巴罗萨攻击的扎林根的康拉德的表弟，而且迪博尔德与康拉德的王后苏尔茨巴赫的格特鲁德是近亲，腓特烈与他们有矛盾。康拉德三世安排他麻烦的侄子与阿德拉结婚可能出于这两个重要原因：一是在第二次十字军东征开始之前维持王国内部的和平，二是在巴巴罗萨与亨利六世【就是康拉德自己的儿子】的母系亲属之间建立一些血缘关系。事实上联姻是康拉德（或者任何当代的统治者）最常用也是最好用的工具之一。康拉德即位后不久，巴巴罗萨唯一的姐姐贝莎/朱迪丝（去世于1194/1195年）便和上洛林公爵马蒂亚斯（Duke Matthias of Upper Lorraine, r. 1139-1176）结婚。这段婚姻不仅仅使得斯陶芬家族在阿尔萨斯地区的领地与洛林接壤，而且马蒂亚斯的父亲西蒙一世公爵（Duke Simon I, r.1115/16-1139）是洛塔尔同母异父的兄弟。萨克森的皇帝在1131年将他忠实的追随者路易立为图林根公爵。【我竟然已经可以帮原作者捉虫了我也太强了吧……原文：The Saxon emperor in 1131 had made his loyal adherent, Count Louis the Leaper, the landgrave of Thuringia.，但我查了下这显然不可能，Louis the Leaper1123年就死了，在1131年被授予图林根公爵的是他儿子图林根的路易一世……】1150年左右，他的儿子路易二世成为巴巴罗萨同父异母的妹妹尤塔/克拉丽丝娅（Jutta/Claricia）的丈夫。这两段婚姻将曾经敌对的两个王朝与斯陶芬家族联系在了一起。由于康拉德没有其他适婚的女性亲属，所以他将自己的妻子苏尔茨巴赫的格特鲁德的姐妹们也拿来做自己的联姻资源。【工具人.jpg】1139年，康拉德安排苏尔茨巴赫的柳特嘉德与下洛林公爵戈弗雷二世结婚，这桩婚事表明康拉德支持鲁汶（Louvain）家族统治下洛林，而并非其敌对的林堡家族（Limburgs）。而最令人印象深刻的是，王后的姐妹贝莎（去世于1160年，后于君士坦丁堡改名为伊琳娜），在1146年成为了拜占庭皇帝曼努埃尔一世（Manuel I Komnenos, r. 1143-1180）的妻子。由于一个伯爵之女的地位还配不上拜占庭的皇帝，所以康拉德甚至还在名义上收养了贝莎作为自己的女儿【什么人会收养小姨子当女儿啊？真的吓到我了】。在康拉德的联姻布局里，巴巴罗萨作为他的侄子，在继承其父的施瓦本公国之前，很显然被他当做攫取利益的一个重要筹码，而并非仅仅是为了获取埃格兰德地区。
